\section{Egyszerű zárolás}

\subsection{Elmélet}
\paragraph{}
Az első szálbiztos próbálkozásunkban egy objektum minden függvényét kritikus szakasznak tekintenünk. Ez azt jelenti, hogy nem engedjük, hogy egy időben két különböző szálról módosítsuk a sor tartalmát.
\paragraph{}
Szinkronizáció megvalósításához egy mutexet fogunk használni. Minden függvénybelépéskor megpróbáljuk zárolni az objektumot. Mikor ez sikerül, garantált, hogy más nem tudja módosítani a belső állapotot. Visszatérés előtt fel kell oldanunk a zárolást, hogy más szálak is hozzáférjenek.
\paragraph{}
Ezzel ugyan biztosítjuk a szálbiztos adatszerkezetet, de cserébe a párhuzamosságot veszítjük el. Ha egyszerre több szál próbál beilleszteni a sorba, vagy kivenni belőle, azt csak egymás után tehetik meg. 
\paragraph{}
Másik probléma az implementációval az operációs rendszer ütemezéséből fakad. Ha két szálon dolgozunk és mindkettő megpróbál elemet tenni a sorba, az első sikeresen zárol és elkezdi a műveletet, azonban ekkor az ütemező a másik szálnak adhat processzor időt. Ő is megpróbálja beletenni az elemet, azonban elakad a zárolásnál, várakoznia kell. Egy rossz ütemező mellett ez komoly teljesítménybeli problémához vezethet. Amíg nem a megfelelő szálra esik a választás, mindenki csak várakozni tud.

\subsection{Implementáció}
\paragraph{}
Elegendő objektum szinten korlátoznunk a kritikus szakaszokat, így szükségünk van egy mutex adattagra. Az STL tartalmaz egy ilyen adatszerkezetet, az \lstinline{std::mutex}-et, melyet fel is használunk. Az új szabványban már elérhető a \lstinline{std::shared_mutex} típus, mellyel külön tudjuk választani az olvasásra és írásra várakozó zárakat.
\paragraph{}
Az osztály részben megegyezik a már látott nem szálbiztos implementációval, mint látható a~\ref{fig:blocking_queue_members} ábrán. A metódusokban szintén csak apró módosításra volt szükség, mindegyik elején zárolnunk kell a mutex objektumot, majd a hívás végén feloldani. Az automatikus zárolást és feloldást megoldja számunkra az \lstinline{std::unique_lock} típus, mely konstruktorában a zárolandó objektumot várja. A függvények megvalósítása a~\ref{fig:blocking_queue_push} és~\ref{fig:blocking_queue_pop} ábrákon látható.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename DATA_TYPE>
struct BLOCKING_QUEUE : I_QUEUE<DATA_TYPE>
{
	void Push(DATA_TYPE aData) override
	DATA_TYPE Pop() override
private:
	struct NODE
	{
		DATA_TYPE mData;
		std::unique_ptr<NODE> mNext;
		
		NODE(DATA_TYPE aData, std::unique_ptr<NODE> aNext) :
		mData(std::move(aData)),
		mNext(std::move(aNext))
		{}
	};
	
	std::unique_ptr<NODE> mFront = nullptr;
	NODE* mRear = nullptr;
	std::mutex mMutex;
};
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:blocking_queue_members}
	\small
	A típus adattagjai a szinkronizációhoz szükséges mutex változóval kibővítve.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
void Push(DATA_TYPE aData) override
{
	std::unique_lock<std::mutex> Lock(mMutex);

	auto Temp = std::make_unique<NODE>(std::move(aData), nullptr);

	if(mRear == nullptr)
	{
		mFront = std::move(Temp);
		mRear = mFront.get();
	}
	else
	{
		mRear->mNext = std::move(Temp);
		mRear = mRear->mNext.get();
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:blocking_queue_push}
	\small
	Beszúrás zárolással, mely automatikusan feloldódik.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
DATA_TYPE Pop() override
{
	std::unique_lock<std::mutex> Lock(mMutex);

	if(mFront == nullptr)
	{
		return {};
	}

	const auto Data = mFront->mData;

	if(mFront.get() == mRear)
	{
		mFront = nullptr;
		mRear = nullptr;
	}
	else
	{
		mFront = std::move(mFront->mNext);
	}

	return Data;
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:blocking_queue_pop}
	\small
	Elem kivétele, belépéskor szintén zárolással.
\end{figure}
